<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Casuals on Xiao Song </title>
    <link>/casual/</link>
    <description>Recent content in Casuals on Xiao Song </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Aug 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/casual/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>科学预测和因果关系</title>
      <link>/casual/casual/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/casual/casual/</guid>
      <description>摘要：因果关系在世界中普遍存在，具体科学所做的主要工作就是对世界各个领域的因果关系加以解释。如果关于因果关系的知识通过人类的科学活动而获得，人类就可以通过因果关系对未来进行预测。但是，人们通常所谈的因果关系常常具有不同的意义。有时人们能通过因果关系准确地预测未来发生的事件。有时却即便掌握了因果关系却仍然无法有效预测。因果概念的相互混淆在科学研究中是无法接受的。本文试图运用严格的逻辑演绎厘请这些关系。
关键词：预测 科学技术哲学 因果关系
预测问题：人们如何预测？人们预测未来所发生的事情通常采用两种方法：一种是默会的方式，占星术、算命、占卜、风水都属于默会。这种方法通过一些随意的线索拼凑未来的图景，试图用各种各样的方式将自己的说法合理化。另一种是科学的方式，这种预测建立在严格的因果解释上。一旦所有的相关条件被控制之后。只要一个原因被满足了，那么相应的结果必定会出现。一旦我们掌握了足够多的关于因果关系的知识，我们就可以预测在什么样的条件下产生什么样的结果，而且这种预测是必然的。至少其准确度要高于默会式的预测。 笔者想要强调的2个重点是：
（a）科学的预测建立在必然性质的因果关系之上，而这种预测甚至不需要原因事件的发生。
（b）只有科学的预测才是真正的、唯一可能的预测。
因为默会的预测会遇到一些问题。请注意，这里我把默会方式的预测规定为不依赖任何因果关系的预测。有些占卜高手也能够预测得想当准确，这是因为他们在无意中借助了因果关系。这种预测我们也暂且称之为科学的预测。 而因果预测最奇妙的一点就是我们并不需要因果关系的前提存在，笔者将在后文中讨论这一点。科学家们只需要罗列出各种前提的可能性，就能知道什么事件将会在接下来的时间发生。因为因果关系是必然的联系，甚至可能是（按照休谟的说法）唯一必然的联系。任何想要脱离必然性的预测，都将会是偶然的。这就是默会预测不可能实现的原因。
因果关系纵观西方哲学史，最早对因果进行思考的哲学家是亚里士多德，他提出的“四因说”是西方哲学史第一次对因果关系的系统讨论。但亚里士多德的讨论充满了模糊之处。直到大卫·休谟的分析明确提出了“充分必要条件”的因果观。但事实上，后世的哲学家发现，仅用休谟对因果关系的定义是无法令人满意的。似乎还存在着其他意义上的因果关系。 科学的研究追求普遍性。尽管每一个个体事件都是有原因的，但是科学的目的并不是列举每一个事件的原因。而是对事物的因果机制进行抽象，表达普遍性的因果关系。科学活动并不关心在某一个特定地点“水沸腾”这一事件的原因，而是要探索在任意条件下，在任何情境下水沸腾的因果机制。按照古德曼的理论，科学定律与偶适概括的区别就在于，科学定律具有全称必然性。而偶适定律没有(Goodman 1983)。比方说，所有“水沸腾”的必然原因都是（1）在标准大气压下（2）持续加热（3）加热到100℃。而“\(x\)是人”并不是“\(x\)有两条腿”的必然原因。 因此，本文的讨论将着眼于全称必然意义上的因果规则。
休谟充分必要条件因果观及其受到的批判按照大卫·休谟和之后对因果关系的解释和定义，两事件A、B具有因果关系，当且仅当： A事件发生B事件将会发生（\(A \to {\rm{B}}\)） A事件不发生B事件也不会发生。（\(\neg {\rm{A}} \to \neg {\rm{B}}\)） B事件在A事件之后发生（此处并不必然指事件的时间先后顺序，也可能是心灵意向的时间先后顺序。如“某人推门，门开”这一组因果关系，这两个动作是同时发生的。但是，推门者推门的意向必定是先于此动作而发生的。） 根据逻辑分析，我们可以看出，A和B互为充分必要条件。A为原因，B为结果。 后世哲学家们对休谟因果观的发起了批判。比如：金在权(Kim 1974)就曾经提出过关于此定义本身的几个反例，但这些反例并不是笔者所关注的重点。 对休谟定义的一个重大批判和发展来自约翰·密尔。他认为，休谟将因果关系简化为两个事件。事实上，在复杂的现实世界，这样简单的因果关系是非常少见的。现实生活中往往会出现一因多果，一果多因，甚至互为因果的情况(韩林合 2013)。 笔者认为科学定律的普遍形式是：
\[\forall x\Box ({R_1} \wedge {R_2} \wedge ... \wedge {R_n} \wedge {P_x} \to {Q_x})\]
这里的\({R_1},{R_2},{R_3},...,{R_{n - 1}},{R_n}\)表示第n个相关条件。那么什么是相关条件呢？让我们举一个简单的例子：
“在标准大气压并且持续加热的情况下，水（必然）会在100℃时沸腾。” 
注：“在标准大气压下” = \({R_1}\), “持续加热” = \({R_2}\), “\(x\)被加热至100℃” = \({R_3}\), “\(x\)沸腾” = \(Q_x\)。
事实上，相关条件的思想对应于科学实验中的随机分组与控制变量。当控制了“在标准大气压下”和 “持续加热”这两个条件不变时，“水在100℃”构成了“水沸腾”的强决定因果，“水沸腾”当且仅当“水在100℃”。 那么这条定律可以重新写成：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>